\documentclass{../../slides-style}

\slidetitle{Нетипизированное $\lambda$-исчисление}{27.02.2025}

\begin{document}
    
    \begin{frame}[plain]
        \titlepage
    \end{frame}

    \section{Введение}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Лямбда-исчисление}
        \framesubtitle{Математическая основа функционального программирования}
        \begin{itemize}
            \item Формальная система, основанная на $\lambda$-нотации, ещё одна формализация
                    понятия <<вычисление>>, помимо машин Тьюринга (и нормальных алгорифмов
                    Маркова, если кто-то про них помнит)
            \item Введено Алонзо Чёрчем в 1930-х для исследований в теории вычислимости
            \item Имеет много разных модификаций, включая <<чистое>> $\lambda$-исчисление и
                    разные типизированные $\lambda$-исчисления
            \item Реализовано в языке LISP, с тех пор прочно вошло в программистский обиход
                    (даже анонимные делегаты в C\# называют лямбда-функциями, как вы помните)
        \end{itemize}
    \end{frame}
        
    \section{$\lambda$-нотация}
        
    \begin{frame}
        \frametitle{Лямбда-нотация}
        Способ вводить функции, не придумывая для них название каждый раз
        $$x \rightarrow t[x] \Longrightarrow \lambda x.t[x]$$
        Например,
        $$\lambda x.x$$
        $$\lambda x.x^2$$
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Применение функции (или аппликация)}
        Математически привычно
        $$f(x)$$
        Но непонятно, о чём идёт речь --- о функции $f$, принимающей аргумент $x$, или о результате применения
        $f$ к $x$. 

        В лямбда-исчислении $f(x)$ обозначается как
        $$f \; x$$
        При этом принято, что
        $$\lambda x. x + y = \lambda x.(x + y), \;\;\; 
        \lambda x. x + y \neq (\lambda x.x) + y$$
        Примеры записи:
        $$(\lambda x.x^2) \; 5 = 25$$
        $$(\lambda x.\lambda y.x + y) \; 2 \; 5 = 7$$
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Каррирование (Currying)}
        В $\lambda$-исчислении не нужны функции нескольких переменных:
        $$\lambda x.\lambda y.x + y \stackrel{def}{=} \lambda x \; y.x + y$$
        Можно понимать как функцию, которая возвращает функцию:
        $$\lambda x.\lambda y.x + y \equiv \lambda x.(\lambda y.x + y)$$
        $$\mathbb{R} \rightarrow (\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R})$$
        Частичное применение:
        $$(\lambda x.\lambda y.x + y) \; 5 \equiv \lambda x.(x + 5)$$
    \end{frame}
    
    \section{$\lambda$-исчисление как формальная система}
        
    \begin{frame}
        \frametitle{$\lambda$-исчисление как формальная система}
        \framesubtitle{Внезапно, математика на парах по проге}
        Всё, что было выше, хорошо, но неформально. Формализуем, чтобы иметь возможность
        применять математические методы.
        
        \textbf{Нетипизированное лямбда-исчисление:}
        \begin{itemize}
            \item Всё --- $\lambda$-термы (числа и операции вводятся через них)
            \begin{itemize}
                \item Не делается различий между данными и функциями, можно применять 
                        функцию к функции (вообще говоря, есть только функции, они же являются данными)
            \end{itemize}
            \item Процесс вычисления вводится как набор формальных преобразований над
                    $\lambda$-термами
            \begin{itemize}
                \item \textbf{Операционная} семантика
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{$\lambda$-термы}
        $\lambda$-терм --- это:
        \begin{itemize}
            \item Переменная: $v \in V$, где $V$ --- некоторое множество, называемое
                    множеством переменных
            \item Аппликация: если $A$ и $B$ --- $\lambda$-термы, то $A \; B$ ---
                    $\lambda$-терм.
            \item $\lambda$-абстракция: если $A$ --- $\lambda$-терм, а $v$ --- переменная,
                    то $\lambda v. A$ --- $\lambda$-терм
            \item Других способов получить $\lambda$-терм нет
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Соглашения об ассоциативности}
        \framesubtitle{Чтобы не надо было писать кучу скобок}
        \begin{itemize}
            \item Аппликация левоассоциативна: $F \; X \; Y = (F \; X) \; Y$
            \item $\lambda$-абстракция правоассоциативна: 
                    $\lambda x \; y.M  = \lambda x.(\lambda y.M)$
            \item $\lambda$-абстракция распространяется вправо настолько, 
                    насколько возможно: $\lambda x.M \; N = (\lambda x.M \; N)$
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Свободные и связанные переменные}
        \begin{itemize}
            \item $\lambda$-абстракция $\lambda x.T[x]$ \textbf{связывает} переменную $x$ в терме $T[x]$
            \item Если значение выражения зависит от значения переменной, то говорят, что
                    переменная \textbf{свободно} входит в выражение
        \end{itemize}
        Пример:
        $$\sum_{m = 1}^{n} m = \frac{n(n + 1)}{2}$$
        Здесь $n$ входит свободно, а $m$ связана.
        Имя связанной переменной можно менять:
        $$\int_{0}^{x}2y + a\ dy = x^2 + ax \longrightarrow \int_{0}^{x}2z + a\ dz = x^2 + ax$$
        но
        $$\int_{0}^{x}2a + a\ da \neq x^2 + ax$$
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Свободные и связанные переменные, формально}
        Как обычно, определение рекурсивно по структуре терма:
        \begin{itemize}
            \item $FV(x) = x$
            \item $FV(S \; T) = FV(S) \cup FV(T)$
            \item $FV(\lambda x.S) = FV(S) \setminus \{x\}$
        \end{itemize}

        \begin{itemize}
            \item $BV(x) = \emptyset$
            \item $BV(S \; T) = BV(S) \cup BV(T)$
            \item $BV(\lambda x.S) = BV(S) \cup \{x\}$
        \end{itemize}
        Примеры:
        $$S = (\lambda x\ y.x) (\lambda x.z\ x) \Rightarrow FV(S) = \{z\}, BV(S) = \{x,y\}$$
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Подстановка}
        $T[x := S]$ - подстановка в терме $T$ терма $S$ вместо всех свободных вхождений 
        переменной $x$ (например, $x[x := T] = T$).
        
        Проблема:
        $$(\lambda y.x + y)[x := y] = \lambda y. y + y$$
        
        Решения:
        \begin{itemize}
            \item Запретить свободным переменным иметь одинаковые имена и называться так же, 
                    как связанные (соглашение Барендрегта)
            \item Переименовывать связанные переменные <<на лету>> перед выполнением подстановки
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Подстановка, формально}
        \begin{itemize}
            \item $x[x := T] = T$
            \item $y[x := T] = y$
            \item $(S_1\ S_2)[x := T] = S_1[x := T]\ S_2[x := T]$
            \item $(\lambda x.S)[x := z] = \lambda x.S$
            \item $(\lambda y.S)[x := T] = \lambda y.(S[x := T])$, если $y \notin FV(T)$ или $x \notin FV(S)$
            \item $(\lambda y.S)[x := T] = \lambda z.(S[y := z][x := T])$, иначе ($z$ при этом выбирается так, 
                    что $z \notin FV(S) \cup FV(T)$
        \end{itemize}
    \end{frame}
        
    \begin{frame}
        \frametitle{Зачем мы это делали}
        Можно ввести отношение \textbf{равенства} над термами, имеющее физический смысл 
        <<термы означают одно и то же>> и отношение \textbf{редукции}, означающее <<термы имеют 
        одинаковое \textbf{значение}>>, что нужно для определения \textbf{вычисления} (хотя заметьте, что пока в
        формальной системе даже понятия <<значение>> нет).
        
        Делать это мы будем, определив аксиомы и правила вывода над термами, через \textbf{преобразования}
        термов.
    \end{frame}
        
    \begin{frame}
        \frametitle{Преобразования}
        \begin{description}
            \item [$\alpha$-преобразование]: $\lambda x.S \rightarrow_\alpha 
                    \lambda y.S[x := y]$ при условии, что $y \notin FV(S)$. 
                    Даёт возможность переименовывать связанные переменные.
            \item [$\beta$-преобразование]: $(\lambda x.S) T \rightarrow_\beta S[x := T]$.
                    Определяет процесс вычисления.
            \item [$\eta$-преобразование]: $\lambda x.T\ x \rightarrow_\eta T$, 
                    если $x \notin FV(T)$. Обеспечивает	\textbf{экстенсиональность} 
                    --- две функции экстенсионально эквивалентны, если на всех
                    одинаковых входных данных дают одинаковый результат:
                    $$\forall x\ F\ x = G\ x$$
        \end{description}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Аксиомы равенства $\lambda$-термов}
        $$\dfrac{S \rightarrow_\alpha T\ \ 
            \mbox{или}\ \ S \rightarrow_\beta T\ \ 
            \mbox{или}\ \  S \rightarrow_\eta T}{S = T}$$
        $$\dfrac{}{T = T}$$
        $$\dfrac{S = T}{T = S}$$
        $$\dfrac{S = T \wedge T = U}{S = U}$$
        $$\dfrac{S = T}{S\ U = T\ U}$$
        $$\dfrac{S = T}{U\ S = U\ T}$$
        $$\dfrac{S = T}{\lambda x.S = \lambda x.T}$$
    \end{frame}
    
    \section{$\beta$-редукция}

    \begin{frame}
        \frametitle{Вычисление, что мы хотим}
        Очевидно, что равенство --- это отношение эквивалентности. Оно <<не даёт терять
        информацию>>, потому что всегда можно вернуться к исходному терму. А мы хотим 
        вычислять значение терма, то есть всё-таки терять информацию о синтаксисе 
        терма, сохраняя	его <<смысл>>. Так что уберём симметричность, получив 
        отношение \textbf{$\beta$-редукции}, которое уже не эквивалентность и позволяет 
        делать с термом что-то осмысленное.
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Аксиомы $\beta$-редукции}
        $$\dfrac{S \rightarrow_\alpha T\ \ 
            \mbox{или}\ \ S \rightarrow_\beta T\ \ 
            \mbox{или}\ \  S \rightarrow_\eta T}{S \rightarrow_\beta T}$$ 
        $$\dfrac{}{T \rightarrow_\beta T}$$
        $$\dfrac{S \rightarrow_\beta T \wedge T \rightarrow_\beta U}{S \rightarrow_\beta U}$$
        $$\dfrac{S \rightarrow_\beta T}{S\ U \rightarrow_\beta T\ U}$$
        $$\dfrac{S \rightarrow_\beta T}{U\ S \rightarrow_\beta U\ T}$$
        $$\dfrac{S \rightarrow_\beta T}{\lambda x.S \rightarrow_\beta \lambda x.T}$$
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Пример}
        \framesubtitle{Редукция не всегда уменьшает размер терма}
        $$(\lambda x.x\ x\ x)\ (\lambda x.x\ x\ x) \rightarrow_\beta$$ 
        $$(\lambda x.x\ x\ x)\ (\lambda x.x\ x\ x)\ (\lambda x.x\ x\ x) \rightarrow_\beta$$
        $$(\lambda x.x\ x\ x)\ (\lambda x.x\ x\ x)\ (\lambda x.x\ x\ x)\ (\lambda x.x\ x\ x) \rightarrow_\beta ...$$
        так что 
        $$(\lambda x.y)\ ((\lambda x.x\ x\ x)\ (\lambda x.x\ x\ x)) \rightarrow_\beta$$ 
        $$(\lambda x.y)\ ((\lambda x.x\ x\ x)\ (\lambda x.x\ x\ x)\ (\lambda x.x\ x\ x)) \rightarrow_\beta$$
        $$(\lambda x.y)\ ((\lambda x.x\ x\ x)\ (\lambda x.x\ x\ x)\ (\lambda x.x\ x\ x)\ (\lambda x.x\ x\ x)) \rightarrow_\beta ...$$
        но
        $$(\lambda x.y)\ ((\lambda x.x\ x\ x)\ (\lambda x.x\ x\ x)) \rightarrow_\beta y$$		
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Редексы}
        \framesubtitle{Reducible expressions}
        \textbf{Редэксом} называется пара термов, в которой можно выполнить подстановку, или выражение вида
        $$(\lambda x.S) T$$ 
        По правилу $\beta$-редукции 
        $$(\lambda x.S) T \rightarrow_\beta S[x := T]$$
        Например,
        $$(\lambda f.\lambda x.f\ x\ x) \textbf{+} \rightarrow_\beta \lambda x.\textbf{+}\ x\ x$$
        Терм без редэксов называется термом в \textbf{нормальной форме} (он вычислен, его нельзя дальше упростить)
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Стратегии редукции}
        При выполнении редукции можно выбрать, какой редэкс заменять, это и есть стратегия редукции.
        \begin{description}
            \item[аппликативная] стратегия --- заменяем самый левый редэкс, не содержащий в себе других 
                    редэксов (самое маленькое подвыражение)
            \item[нормальная] стратегия --- заменяем самый левый самый внешний редэкс
        \end{description}
        Аппликативная стратегия соответствует передаче параметра по значению (сначала вычисляем параметр, потом 
        передаём его в функцию), нормальная стратегия соответствует передаче параметра по имени (или ленивому вычислению),
        когда мы откладываем вычисление параметра до последнего, в надежде, что он нам не понадобится.
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Какая стратегия лучше}
        \begin{rustheorem}[Карри о нормализации]
            Если у терма есть нормальная форма, то последовательное сокращение самого левого внешнего 
            редекса приводит к ней.
        \end{rustheorem}
        \begin{rustheorem}[Чёрча-Россера]
            Если терм $M$ $\beta$-редукцией редуцируется к термам $N$ и $K$, то существует терм $L$ такой, что
            к нему редуцируются и $N$, и $K$.
        \end{rustheorem}
        \vspace{1cm}
        То есть нормальная форма не всегда есть (см. пример про $(\lambda x.x\ x\ x)\ (\lambda x.x\ x\ x)$), но
        если она есть, её можно получить нормальной стратегией, причём нормальная форма единственная.
    \end{frame}

    \section{Комбинаторы}

    \begin{frame}
        \frametitle{Комбинаторы}
        \textbf{Комбинатор} формально --- это $\lambda$-терм без свободных переменных. Неформально --- функция,
        которая позволяет комбинировать функции, без упоминания данных.
        
        Известные комбинаторы:
        $$\textbf{I} \equiv \lambda x.x \mbox{ --- тождественная функция}$$
        $$\omega \equiv \lambda s.s\ s \mbox{ --- комбинатор самоприменимости}$$
        $$\Omega \equiv \omega\omega \equiv (\lambda s.s\ s) (\lambda s.s\ s) \mbox{ --- расходящийся комбинатор}$$
        $$K \equiv \lambda x\ y.x \mbox{ --- канцеллятор (первый элемент пары)}$$
        $$K_\ast \equiv \lambda x\ y.y \mbox{ --- второй элемент пары}$$
        $$S \equiv \lambda x\ y\ z. x\ z\ (y\ z) \mbox{ --- коннектор}$$
        $$B \equiv \lambda f\ g\ x. f\ (g\ x) \mbox{ --- композиция}$$
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Комбинаторы, примеры}
        $$I\ I \equiv (\lambda x.x) (\lambda x.x) \rightarrow_\beta \lambda x.x \equiv I$$
                
        $$K\ I \equiv (\lambda x.\lambda y.x) (\lambda x.x) \rightarrow_\beta $$
        $$\rightarrow_\beta \lambda y.(\lambda x.x) \rightarrow_\alpha \lambda x.\lambda y.y \equiv K_\ast$$

        \vspace{1cm}
        Или на F\#:
        \begin{minted}{fsharp}
            let K x y = x
            let K_star x y = y
            
            Check.Quick (fun a1 a2 -> (K id) a1 a2 = K_star a1 a2)
        \end{minted}
    \end{frame}


    \begin{frame}
        \frametitle{Комбинатор неподвижной точки}
        \begin{rustheorem}[О неподвижной точке]
            Для любого $\lambda$-терма $F$ существует неподвижная точка:
            $$\forall F\ \ \exists X : F\ X = X$$
            \vspace{-5mm}
        \end{rustheorem}
        \vspace{-5mm}
        \begin{rustheorem}[О комбинаторе неподвижной точки]
            Существует комбинатор неподвижной точки
            $$Y = \lambda f.(\lambda x.f\ (x\ x)) (\lambda x.f\ (x\ x))$$
            такой, что 
            $$\forall F\ \ \ F\ (Y\ F) = Y\ F$$
        \end{rustheorem}
        \vspace{-5mm}
        \begin{proof}
            \vspace{-7mm}
            $$Y\ F \equiv (\lambda x.F\ (x\ x))(\lambda x.F\ (x\ x)) 
                = F\ ((\lambda x.F\ (x\ x))(\lambda x.F\ (x\ x)) = F(Y\ F))$$
            \vspace{-10mm}
        \end{proof}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Зачем это надо}
        Рекурсия. Проблема $\lambda$-исчисления в том, что у функций нет имён, поэтому они не могут 
        вызывать сами себя, вообще.
        
        Например,
        $$factorial = \lambda n. if\ (isZero\ n)\ 1\ (mult\ n\ (factorial\ (pred\ n)))$$
        Но так писать нельзя, $factorial$ в правой части. Перепишем, применив $\eta$-преобразование:
        $$factorial = (\lambda f.\lambda n.if\ (isZero\ n)\ 1\ (mult\ n\ (f\ (pred\ n)))) factorial$$
        Внезапно, 
        $$factorial = Y (\lambda f.\lambda n.if\ (isZero\ n)\ 1\ (mult\ n\ (f\ (pred\ n))))$$
        (ну, $F\ (Y\ F) = Y\ F$, тут $factorial$ выступает в роли неподвижной точки, а $F$ --- 
        штуки в скобках).
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Пример}
        $$factorial\ 3 = (Y\ F)\ 3$$
        $$= F\ (Y\ F)\ 3$$
        $$= if\ (isZero\ 3)\ 1\ (mult\ 3\ ((Y\ F)\ (pred\ 3)))$$
        $$= mult\ 3\ ((Y\ F)\ 2)$$
        $$= mult\ 3\ (F\ (Y\ F)\ 2)$$
        $$= mult\ 3\ (mult\ 2\ ((Y\ F)\ 1))$$
        $$= mult\ 3\ (mult\ 2\ (mult\ 1\ ((Y\ F)\ 0)))$$
        $$= mult\ 3\ (mult\ 2\ (mult\ 1\ 1))$$
        $$= 6$$
        (очень рекомендую курс ``Системы типизации лямбда-исчисления'' Дениса Москвина на \url{https://www.lektorium.tv}, примеры и часть дальнейшего изложения --- оттуда)
    \end{frame}

    \section{$\lambda$-исчисление как язык программирования}

    \begin{frame}
        \frametitle{Булевые выражения}
        Пока что на $\lambda$-исчислении факториал не написать, нет чисел и \textit{if}-ов. Начнём с булевых выражений:
        $$TRUE \equiv \lambda x.\lambda y.x$$
        $$FALSE \equiv \lambda x.\lambda y.y$$
        Ну и оператор \textbf{IF}:
        $$IF \equiv \lambda b.\lambda t.\lambda f.b\ t\ f$$
        --- обратите внимание, булевые константы вводились так, чтобы \textit{IF} получился таким простым
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Булевые операторы}
        Ввести булевые операторы очень просто через \textit{IF}:
        $$AND \equiv \lambda a\ b. IF\ a\ b\ FALSE$$
        $$OR \equiv \lambda a\ b. IF\ a\ TRUE\ b$$
        $$NOT \equiv \lambda b.IF\ b\ FALSE\ TRUE$$
        Какова нормальная форма терма \textit{NOT}?
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Ответ}
        $$NOT = \lambda b.IF\ b\ FALSE\ TRUE$$
        $$= \lambda b.((\lambda b'.\lambda t.\lambda f.b'\ t\ f)\ b\ (\lambda x.\lambda y.y)\ (\lambda x.\lambda y.x))$$
        $$\rightarrow_\beta \lambda b.((\lambda t.\lambda f.b\ t\ f)\ (\lambda x.\lambda y.y)\ (\lambda x.\lambda y.x))$$
        $$\rightarrow_\beta \lambda b.((\lambda f.b\ (\lambda x.\lambda y.y)\ f)\ (\lambda x.\lambda y.x))$$
        $$\rightarrow_\beta \lambda b.(b\ (\lambda x.\lambda y.y)\ (\lambda x.\lambda y.x))$$
        А если $b$ может быть только $TRUE$ и $FALSE$, всё проще:
        $$NOT = \lambda b\ t\ f.b\ f\ t$$
        Легко убедиться подстановкой $TRUE$ и $FALSE$ в обе формулы
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Нумералы Чёрча}
        Теория чисел может быть введена через $\lambda$-исчисление. Числа вводятся так (нумералы Чёрча):
        $$0 \equiv \lambda s\ z.z$$
        $$1 \equiv \lambda s\ z.s\ z$$
        $$2 \equiv \lambda s\ z.s\ (s\ z)$$
        $$3 \equiv \lambda s\ z.s\ (s\ (s\ z))$$
        $$4 \equiv \lambda s\ z.s\ (s\ (s\ (s\ z)))$$
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Арифметические операции}
        $$S \equiv \lambda n.\lambda f.\lambda x.f\ (n\ f\ x)$$
        то есть
        $$S\ n = (\lambda n\ f\ x.f\ (n\ f\ x))\ n$$
        $$\rightarrow_\beta \lambda f\ x.f\ (n\ f\ x)$$
        $$= n + 1$$
        
        Сложение:
        $$ADD \equiv \lambda m\ n.(m\ S)\ n$$
        или
        $$ADD \equiv \lambda m\ n.\lambda f\ x.(m\ f)\ (n\ f\ x))$$
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Умножение и степень, проверка на 0}
        $$MUL \equiv \lambda m\ n.m\ (ADD\ n)\ 0$$
        $$EXP \equiv \lambda m\ n.m\ (MUL\ n)\ 1$$
        $$ISZRO \equiv \lambda n.n\ (\lambda x.FALSE)\ TRUE$$
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Пары}
        Конструктор пары:
        $$PAIR \equiv \lambda x\ y\ f.f\ x\ y$$
        идея такая же, как у булевых констант и \textit{IF}-а --- обернуть значения в аппликацию функции. Конкретная пара:
        $$PAIR\ a\ b = \lambda f.f\ a\ b$$
        
        Проекции:
        $$FST \equiv \lambda p.p\ TRUE$$
        $$SND \equiv \lambda p.p\ FALSE$$
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Почему}
        Потому что мы так определили $TRUE$ и $FALSE$:
        $$FST\ (PAIR\ a\ b) = PAIR\ a\ b\ TRUE$$
        $$\equiv (\lambda x\ y\ f.f\ x\ y)\ a\ b\ TRUE$$
        $$= TRUE\ a\ b$$
        $$= (\lambda x.\lambda y.x)\ a\ b$$
        $$= a$$

        $$SND\ (PAIR\ a\ b) = PAIR\ a\ b\ FALSE$$
        $$\equiv (\lambda x\ y\ f.f\ x\ y)\ a\ b\ FALSE$$
        $$= FALSE\ a\ b$$
        $$= (\lambda x.\lambda y.y)\ a\ b$$
        $$= b$$
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Функция предшествования}
        Вспомогательные функции:
        $$ZP \equiv PAIR\ 0\ 0$$
        $$SP \equiv \lambda p.PAIR\ (SND\ p)\ (SUCC\ (SND\ p))$$
        \begin{itemize}
            \item $ZP$ --- ZeroPair
            \item $SP\ (PAIR\ i\ j) = PAIR\ j\ (j + 1)$
        \end{itemize}

        \vspace{3mm}

        Функция предшествования:
        $$PRED \equiv \lambda m.FST\ (m\ SP\ ZP)$$
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Примитивная рекурсия}
        $$XZ \equiv \lambda x.PAIR\ x\ 0$$
        $$FS \equiv \lambda f\ p.PAIR\ (f\ (FST\ p)\ (SND\ p))\ (SUCC\ (SND\ p))$$
        $$REC \equiv \lambda m\ f\ x.FST\ (m\ (FS\ f)\ (XZ\ x))$$
        Получаем:
        $$(x, 0) \rightarrow$$
        $$(f\ x\ 0, 1) \rightarrow$$
        $$(f\ (f\ x\ 0) 1, 2) \rightarrow$$
        $$(f\ (f\ (f\ x\ 0)\ 1)\ 2, 3) \rightarrow ...$$
        В частности, 
        $$PRED = \lambda m.REC\ m\ (\lambda x\ y.y)\ 0$$
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Списки}
        $$NIL \equiv \lambda c\ n.n$$
        $$CONS \equiv \lambda e\ l\ c\ n.c\ e\ (l\ c\ n)$$
        Например,
        $$[] \equiv NIL \equiv \lambda c\ n.n$$
        $$[5; 3; 2] \equiv CONS\ 5\ (CONS\ 3\ (CONS\ 2\ NIL)) \equiv \lambda c\ n.c\ 5\ (c\ 3\ (c\ 2\ n))$$
        Стандартные функции:
        $$EMPTY \equiv \lambda l.l\ (\lambda h\ t.FALSE)\ TRUE$$
        $$HEAD \equiv \lambda l.l\ (\lambda h\ t.h)\ 0$$
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Например}
        $$HEAD\ (CONS\ 2\ NIL) \equiv \lambda l.l\ (\lambda h\ t.h)\ 0\ (CONS\ 2\ NIL) \rightarrow_\beta$$
        $$    (CONS\ 2\ NIL)\ (\lambda h\ t.h)\ 0 \equiv$$
        $$    ((\lambda e\ l\ c\ n.c\ e\ (l\ c\ n))\ 2\ NIL)\ (\lambda h\ t.h)\ 0 \rightarrow_\beta$$
        $$    (\lambda c\ n.c\ 2\ (NIL\ c\ n))\ (\lambda h\ t.h)\ 0 \rightarrow_\beta$$
        $$    (\lambda c\ n.c\ 2\ n)\ (\lambda h\ t.h)\ 0 \rightarrow_\beta$$
        $$    (\lambda h\ t.h)\ 2\ 0 \rightarrow_\beta$$
        $$    2$$
    \end{frame}

\end{document}